<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>C# | kleban.page</title>
    <link>/tag/c/</link>
      <atom:link href="/tag/c/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>C#</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>© 2020 Yurii Kleban</copyright><lastBuildDate>Wed, 08 Jul 2020 00:00:00 +0100</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>C#</title>
      <link>/tag/c/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Лекція 1. Вступ до основ програмування на платформі .NET</title>
      <link>/courses/csharp-basics/lecture1/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>/courses/csharp-basics/lecture1/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;План&lt;/h2&gt;
&lt;nav id=&#34;TableOfContents&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#11загальні-категорії-та-поняття-програмування&#34;&gt;1.1.	Загальні категорії та поняття програмування&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#12коротка-історія-програмування-та-виникнення-мови-c&#34;&gt;1.2.	Коротка історія програмування та виникнення мови C#&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#121парадигми-програмування&#34;&gt;1.2.1.	Парадигми програмування&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#список-використаних-джерел&#34;&gt;Список використаних джерел&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/nav&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;11загальні-категорії-та-поняття-програмування&#34;&gt;1.1.	Загальні категорії та поняття програмування&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Перед початком вивчення програмування варто розглянути та розібрати базові поняття та категорії. Дамо визначення понять: алгоритм, задача, програмування, мова програмування, програма, програмне забезпечення, розробка програмного забезпечення.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Програмування&lt;/strong&gt; – розробка програм за допомогою мов програмування.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Мова програмування&lt;/strong&gt; – це формальна система знаків, що призначена для написання програм, зрозуміла для виконавця (комп’ютера).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Програма&lt;/strong&gt; (&lt;code&gt;program&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;routine&lt;/code&gt;) — впорядкована послідовність команд (інструкцій) комп&amp;rsquo;ютера для розв&amp;rsquo;язання задачі.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Програмне забезпечення&lt;/strong&gt; (&lt;code&gt;software&lt;/code&gt;) — сукупність програм обробки даних та необхідних для їх експлуатації документів. Програми призначені для машинної реалізації завдань (Задач). Терміни завдання і застосування (програма) мають дуже широке вживання в контексті інформатики і програмного забезпечення.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Завдання&lt;/strong&gt; або &lt;strong&gt;задача&lt;/strong&gt; (&lt;code&gt;problem&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;task&lt;/code&gt;) — проблема, що підлягає вирішенню.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Застосування&lt;/strong&gt; або &lt;strong&gt;програма&lt;/strong&gt; (&lt;code&gt;application&lt;/code&gt;) — програмна реалізація на комп&amp;rsquo;ютері рішення задачі.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Розробка програмного забезпечення&lt;/strong&gt; (англ. &lt;code&gt;software engineering&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;software development&lt;/code&gt;) — це рід діяльності (професія) і процес, спрямований на створення і підтримку працездатності, якості та надійності програмного забезпечення, використовуючи технології, методологію та практики з інформатики, управління проектами, математики, інженерії та інших сфер знань.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Алгоритм&lt;/strong&gt; (&lt;code&gt;Algorithmi&lt;/code&gt;, від імені перського математика IX ст. аль-Хорезмі) — система правил виконання обчислювального процесу, що обов&amp;rsquo;язково приводить до розв&amp;rsquo;язання певного класу задач після скінченного числа операцій. При написанні комп&amp;rsquo;ютерних програм алгоритм описує логічну послідовність операцій. Для візуального зображення алгоритмів часто використовують блок-схеми. Засоби швидкої розробки додатків (RAD) дозволяють створити програмний продукт, що складається з ряду застосувань, що дозволяють користувачам вводити дані в таблиці або редагувати вже існуючі дані, аналізувати введені дані і представляти їх у більш зручному для сприйняття вигляді - графіків, зведених таблиць або звітів (у тому числі у вигляді &amp;ldquo;паперових&amp;rdquo; документів).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;12коротка-історія-програмування-та-виникнення-мови-c&#34;&gt;1.2.	Коротка історія програмування та виникнення мови C#&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;121парадигми-програмування&#34;&gt;1.2.1.	Парадигми програмування&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Усе програмування прийнято поділяти на два основних види:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Декларативне.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Імперативне.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Декларативне програмування&lt;/strong&gt; — термін з двома різними значеннями. Згідно першому визначенню, програма «декларативна», якщо вона описує щось, а не як його створити. Наприклад, веб-сторінки на HTML декларативні, оскільки вони описують що повинна містити сторінка, а не як відображати сторінку на екрані. Цей підхід відрізняється від мов імперативного програмування, що вимагають від програміста вказувати алгоритм для виконання.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Згідно другому визначенню, програма «декларативна», якщо вона написана на виключно функціональній, логічній або константній мові програмування.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Імперативне програмування&lt;/strong&gt; — парадигма програмування, згідно з якою описується процес отримання результатів як послідовність інструкцій зміни стану програми. Подібно до того, як з допомогою наказового способу в мовознавстві перелічується послідовність дій, що необхідно виконати, імперативні програми є послідовністю операцій комп&amp;rsquo;ютеру для виконання.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Парадигма програмування&lt;/strong&gt; — це спосіб мислення розробника програми. Мова програмування може підтримувати або не підтримувати ту чи іншу парадигму. В першому випадку застосування парадигми стає зручним, тобто простим, безпечним і ефективним. Ми розглянемо три основних наказових парадигми — процедурне, об’єктне (модульне) і об’єктно-орієнтовне (ієрархічне) програмування.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Процедурне програмування&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Процедурне програмування подає програму у вигляді набору алгоритмів, для оформлення яких можуть застосовуватися іменовані програмні блоки — процедури і функції. В останньому випадку передбачається наявність механізмів передачі параметрів і поверненні результату.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Спочатку процедурне програмування користувалося довільними засобами керування, в тому числі, переходом за міткою — одним з найбільш вживаних операторів керування в Фортрані.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;До мов процедурного програмування відносяться Fortran, Cobol, Pascal, Basic, та інші.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В 1968 році голландський вчений Е. Дейкстра вперше звернув увагу на проблеми, що виникають у програмах з неконтрольованими переходами, в 1970 році проголосив новий напрямок, який він назвав структур(ова)ним програмуванням.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Структурне програмування&lt;/strong&gt; — це варіант процедурного, що вживає три типи структур керування: послідовне виконання дій, розгалуження і цикл. Не дивно, що Фортран не підтримував цю парадигму — в наборі його засобів не було циклів за умовами. Починаючи з Алголу, а особливо в Паскалі, цикли стають основним засобом організації обчислень в програмі.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Автор Паскалю, професор Н. Вірт, відібрав до створюваної ним мови програмування лише прості в поясненні і легкі в реалізації конструкції. Завдяки сильній типізації програми в Паскалі відзначаються високою надійністю, вони мобільні завдяки закладеній в них концепції Паскаль-машини, їх легко читати і розуміти завдяки дисципліні програмування, продиктованої вжитою парадигмою.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Але разом з цим застосування Паскалю гальмувалося саме складністю виходу за межі віртуальної машини, потребою ефективного використання наявної апаратури. Головним критерієм, вжитим Б.Керніганом і Д.Річі до створеної ними мови С, стала саме гнучкість використання особливостей конкретної апаратури і ефективність виконання програм.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Об’єктне (модульне) програмування&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Процедурна парадигма віддала належне алгоритмічній компоненті програмування. Але з ростом обсягу програм і складності даних з&amp;rsquo;явилася нова проблема структурної організації даних, найбільш ємко висловлена Віртовською формулою &lt;strong&gt;&lt;code&gt;алгоритми + структури даних = програми&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поняття модуля як абстракції даних було вперше запропоноване Парнасом у 
1972 році, правда на той час уже існувала мова програмування Симула 67, в якій використовувалася парадигма об&amp;rsquo;єктів. У найбільш повному виді поняття абстракції даних було реалізоване в мові програмування Модула-2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Головна ідея полягає в забезпеченні доступу до даних, не залежному від їх конкретного представлення. Самі дані і програми їх обробки вбудовуються (інкапсулюються) в окремій одиниці програми.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Об’єктно-орієнтовне програмування&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Об&amp;rsquo;єктно-орієнтована парадигма наділила класи ієрархією.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Об&amp;rsquo;єктно-орієнтоване програмування за метафорою Б.Страуструпа, автора &lt;code&gt;С++&lt;/code&gt; — однієї з найпопулярніших мов об&amp;rsquo;єктно-орієнтованого програмування, — це високоінтелектуальний синонім доброго програмування. Дійсно, нові парадигми програмування з&amp;rsquo;являються не так часто, не частіше однієї в десятиліття. Той факт, що об&amp;rsquo;єктно-орієнтована парадигма успішно використовується протягом 20 років, сам по собі служить вагомим підтвердженням її життєздатності.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Алгоритми, реалізовані в процедурному програмуванні, надто конкретні. Будь-яка модифікація — це вже новий алгоритм і таким чином кількість процедур і функцій, що знаходяться у використанні, надмірно зростає. Модульне програмування групує алгоритми в модулі, одночасно інкапсулюючи структури даних. Тепер залишається зробити наступний крок — побудувати ієрархію модулів або класів.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Таких ієрархій може бути дві. Перша з них — бути частиною чогось. Наприклад, грань є частиною многогранника, ребро — частиною грані, вершина — частиною ребра. Інша ієрархія — бути узагальненням або конкретизацією.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наприклад, овал і многокутник служать конкретизацією плоскої фігури, коло — конкретизацією овалу, чотирикутник — конкретизацією многокутника, подальшими конкретизаціями чотирикутника можуть служити паралелограм, прямокутник, ромб, квадрат. Той факт, що квадрат, ромб, прямокутник є повноцінними паралелограмами дозволяє їм користуватися усіма програмними засобами, створеними для паралелограма, паралелограм в свою чергу є повноцінним чотирикутником і так далі. Цей принцип, відомий під назвою &lt;code&gt;reusable&lt;/code&gt; — знову вживаний — став одним з найважливіших досягнень об&amp;rsquo;єктно-орієнтованої парадигми. Знову вживаючи вже існуюче програмне забезпечення в більш конкретизованих умовах, ми дописуємо лише ту його частину, яка стосується особливостей наявної конкретизації. Цей принцип дістав назву &lt;code&gt;programming by difference&lt;/code&gt; або дописування програм.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;І, нарешті, об&amp;rsquo;єктно-орієнтована парадигма доводить до логічної завершеності принцип моделювання реального світу, а точніше тієї його частини, абстракцією якої служить програма. При цьому підході програма складається з об&amp;rsquo;єктів, що відповідають реальним поняттям або предметам. Виконання програми зводиться до взаємодії об&amp;rsquo;єктів, яке служить абстракцією реальної взаємодії їх прототипів. Все це разом забезпечило об&amp;rsquo;єктно-орієнтованому підходу беззаперечне лідерство в галузі розробки програм.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сьогодні в сімействі мов об&amp;rsquo;єктно-орієнтованого програмування три найбільш відомих представника: &lt;code&gt;С++&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;Java&lt;/code&gt; і &lt;code&gt;C#&lt;/code&gt; ( читається Сі шарп ). &lt;code&gt;С++&lt;/code&gt; і сьогодні залишається визнаним лідерів в розробці великих і складних програмних систем. &lt;code&gt;Java&lt;/code&gt; і &lt;code&gt;C#&lt;/code&gt; виросли з &lt;code&gt;С++&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Дорогі друзі, якщо Ви помітили, що для написання матеріалів використані джерела, які я не вказав - прошу надіслати мені інформацію на пошту.
Дякую.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-mermaid&#34;&gt;graph TD
A[Hard] --&amp;gt;|Text| B(Round)
B --&amp;gt; C{Decision}
C --&amp;gt;|One| D[Result 1]
C --&amp;gt;|Two| E[Result 2]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;First Header&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Second Header&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Content Cell&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Content Cell&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Content Cell&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Content Cell&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;I : heart : Academic : smile :&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;список-використаних-джерел&#34;&gt;Список використаних джерел&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
